\documentclass[italian,svgnames]{beamer}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[document]{ragged2e}
\usepackage[]{../fondinfo}

\title{Esercitazione 2}

\begin{document}
\maketitle

% \begin{frame}
% \frametitle{Informazioni}
% Ogni settimana la stessa lezione viene ripetuta in due turni:
% \begin{itemize}
% \item Turno A: Lunedì dalle 14.00 alle 16.30
% \item Turno B: Martedì dalle 14.00 alle 16.30
% \end{itemize}
% Struttura delle lezioni:
% \begin{itemize}
% \item Esercizi da svolgere sugli argomenti visti a lezione
% \item Prima della esercitazione successiva verranno caricate online le soluzioni degli esercizi proposti
% \item È possibile accedere al laboratorio ogni volta che non c’è lezione (NOTA: I file creati vengono cancellati automaticamente dal sistema, quindi ricordarsi di salvarli su una penna usb personale)
% \end{itemize}
% Lucidi delle esercitazioni disponibili sul sito: 

% \url{http://www.unife.it/ing/informazione/fond-info-modulo-b/esercitazioni-2019-20}

% \end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]
\frametitle{Esercizio 1 - Inserimento Ordinato}
\begin{itemize}
    
\item Si scriva un programma in C che legga da tastiera una sequenza di numeri interi, uno alla volta, e li inserisca in un vettore ordinato in senso \textbf{non decrescente} \red{preservando l'ordinamento del vettore ad ogni passo di inserimento}. Il vettore ha dimensione fisica \texttt{DIM} e dimensione logica \texttt{N} 
    
\item L'inserimento termina quando l'utente inserisce 0 o quando l'array è pieno (ovvero quando sono stati già inseriti \texttt{DIM} elementi)
    
\item Per inserire ciascun nuovo valore nel vettore si utilizzi la funzione \texttt{insert} (da definire nel file \texttt{insert.c} come indicato nelle slide successive)
\end{itemize}

\framebreak
Esempio con \texttt{N = 6} e \texttt{DIM = 8}:

\begin{tikzpicture} [nodes in empty cells,
    nodes={minimum width=0.5cm, minimum height=0.5cm},
    row sep=-\pgflinewidth, column sep=-\pgflinewidth]
    border/.style={draw}
  
    \matrix(vector)[matrix of nodes,
        row 1/.style={nodes={draw=none, minimum width=0.3cm}},
        nodes={draw}]
    {
        \tiny{0} & \tiny{1} & \tiny{2} & \tiny{3} & \tiny{4} & \tiny{5} & \tiny{6} & \tiny{7}\\
        5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 0 & 0\\
    };
\end{tikzpicture}
\\
Inserimento 1 \\
\begin{tikzpicture} [nodes in empty cells,
    nodes={minimum width=0.5cm, minimum height=0.5cm},
    row sep=-\pgflinewidth, column sep=-\pgflinewidth]
    border/.style={draw}
  
    \matrix(vector)[matrix of nodes,
        row 1/.style={nodes={draw=none, minimum width=0.3cm}},
        nodes={draw}]
    {
        \tiny{0} & \tiny{1} & \tiny{2} & \tiny{3} & \tiny{4} & \tiny{5} & \tiny{6} & \tiny{7}\\
        \red{1} & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 0\\
    };
\end{tikzpicture}
\\
Inserimento 11 \\
\begin{tikzpicture} [nodes in empty cells,
    nodes={minimum width=0.5cm, minimum height=0.5cm},
    row sep=-\pgflinewidth, column sep=-\pgflinewidth]
    border/.style={draw}
  
    \matrix(vector)[matrix of nodes,
        row 1/.style={nodes={draw=none, minimum width=0.3cm}},
        nodes={draw}]
    {
        \tiny{0} & \tiny{1} & \tiny{2} & \tiny{3} & \tiny{4} & \tiny{5} & \tiny{6} & \tiny{7}\\
        1 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & \red{11}\\
    };
\end{tikzpicture}
\\
Inserimento 13: cosa succede?
\framebreak

Interfaccia (\texttt{insert.h}):
\begin{lstlisting}
typedef enum {FALSE, TRUE} boolean;
boolean insert(int v[], int newItem, int DIM, int *N);        
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item \texttt{int v[]} è l'array in cui voglio inserire il nuovo valore
\item \texttt{int newItem} è il nuovo valore da inserire
\item \texttt{int DIM} è la dimensione fisica dell'array \texttt{v[]}
\item \texttt{int *N} è la dimensione logica dell'array \texttt{v[]}
\end{itemize}

Il valore di ritorno di della funzione \texttt{insert} indica se l'inserimento è stato effettuato correttamente. 
Quando restituire \textbf{\texttt{FALSE}}?

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]
\frametitle{Esercizio 2 - Ordinamento di un array: \texttt{qsort}}
\begin{itemize}
\item Dato un vettore di reali di dimensione \texttt{DIM}, si inseriscano \texttt{k} elementi presi da tastiera (\texttt{k <= DIM}). Si utilizzi \texttt{0} per terminare l’inserimento.
\item Ordinare gli elementi del vettore sfruttando la funzione di libreria \texttt{qsort} (parametrica nella funzione di confronto), definita nella libreria \texttt{stdlib.h}.
Si stampi infine il vettore ordinato.
\item Si strutturi il programma su più file. In particolare implementare la funzione di confronto da passare alla funzione \texttt{qsort} in un file diverso da quello che implementa la funzione main.
\end{itemize}

\framebreak

Funzione generica di libreria (\texttt{stdlib.h}):
\begin{lstlisting}[numbers=none]
void qsort(void *base, size_t n, size_t width, int (*fcmp)(const void *el1, const void *el2));
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item \texttt{base} punta al primo elemento del vettore da ordinare
\item \texttt{n} è il numero di elementi del vettore (\texttt{size\_t} è un tipo definito in \texttt{stdlib.h}, in genere è un \texttt{unsigned long})
\item \texttt{width} è la dimensione di ogni elemento del vettore in byte
\item \texttt{fcmp} è la funzione di confronto che prende come parametri due puntatori ai due elementi del vettore da confrontare e deve restituire:
\begin{itemize}
\item un intero < 0	se \texttt{*el1 < *el2}
\item un intero > 0	se \texttt{*el1 > *el2}
\item 0 se \texttt{*el1 == *el2}
\end{itemize}
\end{itemize}

Consultare l'help di Visual Studio per ulteriori informazioni sull'uso della funzione \texttt{qsort}.
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]
\frametitle{Esercizio 3 - Tavola ordinata in memoria centrale}
\begin{itemize}
    \item Si deve sviluppare un programma che realizzi una rubrica telefonica.
    In particolare, ogni elemento della rubrica è caratterizzato dalle seguenti informazioni:
    \begin{itemize}
        \item Cognome (campo chiave primaria, unico, non ci sono due utenti con lo stesso cognome)
        \item Nome (campo chiave secondaria)
        \item Telefono
    \end{itemize}
    
    \item La rubrica telefonica viene realizzata come una tavola inizializzata in memoria centrale ordinata sulla chiave (array ordinato in base al cognome e, in caso di uguaglianza, al nome)
    
    \item Il progetto deve essere opportunamente strutturato su più file
\end{itemize}

\framebreak

Il programma deve essere in grado di gestire varie richieste dell’utente:
\begin{itemize}
    \item Inserimento: l'utente vuole inserire un nuovo record nella rubrica. Dati cognome, nome e numero di telefono della persona da inserire, il programma aggiunge un nuovo elemento all’archivio. Poi riordina la rubrica (\texttt{qsort}) in modo da mantenerla ordinata rispetto alla chiave 
    \item Stampa: l'utente richiede la stampa dell'intera rubrica
    \item Uscita: l'utente richiede che il programma termini
\end{itemize}

L'interazione tra l'utente e il programma avviene in modo ciclico: l'utente può sottoporre una richiesta ad ogni ciclo ed il programma, sfruttando un meccanismo di selezione (\texttt{switch}), reagisce nel modo richiesto. L'esecuzione del programma si conclude quando l'utente richiede l'uscita. Si tratta di creare un menù testuale.

\framebreak
Gli elementi della tavola dovranno avere la seguente struttura:

\begin{lstlisting}	
// Definizione della struttura di un elemento 
// della tavola
typedef struct {
    char cognome[20];
    char nome[20];
    char tel[16];
} elemento; 
    
    
// Definizione del tipo rubrica
// che equivale ad un array di dati di tipo elemento
typedef elemento rubrica[DIM]; 
\end{lstlisting}

\framebreak

Si richiede, in particolare, di:
\begin{itemize}
    \item Implementare la funzione di inserimento. La funzione richiede all'utente l’inserimento dei dati di un nuovo elemento, aggiunge all'array il nuovo elemento (in coda) e chiama la funzione \texttt{qsort} per riordinare l'array:
    \begin{lstlisting}[numbers=none]
int inserimento(rubrica R, int n);     
    \end{lstlisting}
    
    che inserisce un nuovo elemento, letto da tastiera, nella rubrica \texttt{R} (contenente \texttt{n} elementi) e restituisce il numero di elementi in \texttt{R} al termine dell'inserimento
    
    \item Definire una opportuna funzione di confronto compare per utilizzare la funzione \texttt{qsort}:
    \begin{lstlisting}[numbers=none]
int compare(const void *e1, const void *e2); 
    \end{lstlisting}
    che effettua un confronto sulla chiave (quindi sul cognome e a parità di cognome sul nome)	
\end{itemize}
    
\framebreak

Si utilizzi l'algoritmo di ordinamento \texttt{qsort} all'interno della funzione inserimento.
\begin{lstlisting}[numbers=none]
void qsort(void *base, size_t num, size_t width, int (*compare)(const void *elem1, const void *elem2));
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
    \item \texttt{base}: puntatore ad un vettore di elementi
    \item \texttt{num}: numero di elementi del vettore
    \item \texttt{width}: dimensione di ciascun elemento del vettore
    \item \texttt{compare}: nome o identificativo di una funzione (o riferimento ad una funzione) che effettua il confronto tra due elementi del vettore considerato; come risultato del confronto deve restituire un valore intero; come parametri di ingresso deve ricevere il riferimento dei due elementi da confrontare
\end{itemize}

Consultare l'help di Visual Studio per ulteriori informazioni.

\framebreak

Inizializzare la rubrica con il seguente array di persone:
\begin{lstlisting}
{
    "Grissom","Cyrus","555 01071967",
    "Krueger","Frederick","555 14051945",
    "Lecter","Hannibal","555 02081950",
    "Malfoi","Draco","555 23111980",
    "Malfoi","Lucius","555 12051965",
    "Price","Elijah","555 30091970",
    "Voorhees","Jason","555 13061946",
    "Voorhees","Pamela","555 22081930"
} 
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]
\frametitle{Esercizio 4 - Tavola ordinata in memoria centrale}

Partendo dal programma precedente, si aggiunga la seguente funzione:

\begin{itemize}
\item \texttt{ricerca}: dato in ingresso cognome e nome di una persona presente in archivio, si richiede la visualizzazione del numero di telefono relativo alla persona data    
\end{itemize}

Questa funzionalità va aggiunta al menù testuale, già realizzato nella parte 1, in modo che l'utente possa scegliere l'ordine con cui effettuare le richieste e il numero di richieste da fare prima di terminare l'esecuzione

\framebreak

Implementare la funzione di \texttt{individua\_binaria} corrispondente alla funzionalità di ricerca richiesta nelle specifiche. La funzione \texttt{individua\_binaria} \textbf{DEVE} utilizzare come algoritmo di ricerca la \textbf{RICERCA BINARIA}, essendo la tavola ordinata:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
int individua_binaria(rubrica R, int n, elemento e);     
\end{lstlisting}

che cerca l'elemento \texttt{e} nella rubrica \texttt{R} contenente \texttt{n} elementi e restituisce l'indice dove si trova l'elemento \texttt{e} se presente (se l'elemento non è presente restituisce \texttt{n}). \medskip

Implementata la funzione di ricerca, come si può modificare la funzione di inserimento per evitare di inserire due volte la stessa entry (elemento)? 
Fornirne un'implementazione.

\framebreak
Esempio di ricerca binaria:
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{immagini/binaria.PNG}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]
\frametitle{Esercizio 5 - Tavola ordinata su file binario - Facoltativo}

Si supponga che la rubrica sia stata salvata in un file binario (passato come argomento da linea di comando), il cui contenuto è troppo grande per poter essere mantenuto in memoria centrale. 
Il programma dovrà quindi gestire la tavola operando direttamente sul file (operazioni di inserimento ordinato e ricerca binaria), in particolare dovrà:
\begin{itemize}
    \item Azzerare la rubrica creando un nuovo file
    \item Stampare lintera rubrica
    \item Inserire in maniera ordinata un nuovo elemento (utilizzare \textbf{linserimento ordinato} e non la funzione \texttt{qsort})
    \item Cercare un elemento all'interno della rubrica (utilizzare la     ricerca binaria), ovvero dati nome e cognome restituire il numero di telefono
    \item Uscire
\end{itemize}

\framebreak 

SUGGERIMENTO: usare le funzioni di accesso diretto ai file e in particolare \texttt{fseek} per la ricerca. 

\medskip

Strutturare il programma su più file.

\framebreak

\begin{lstlisting}[numbers=none]
int fseek(FILE *f, long offset, int origin)
\end{lstlisting}    
Sposta la testina del file di \texttt{offset} byte a partire da \texttt{origin}.
Nel secondo parametro può essere utile usare la dimensione dei record per spostarsi (\texttt{sizeof(record)}). Ad esempio per spostarsi all'inizio del terzo record: 
\begin{lstlisting}[numbers=none]
fseek(f,sizeof(record)*2,SEEK_SET)
\end{lstlisting}
    
\texttt{origin} può valere:
\begin{itemize}
    \item 0 (\texttt{SEEK\_SET}): inizio file
    \item 1 (\texttt{SEEK\_CUR}): posizione corrente
    \item 2 (\texttt{SEEK\_END}): fine file
\end{itemize}
fseek restituisce 0 se lo spostamento ha successo, altrimenti un
numero diverso da 0

\framebreak
Posiziona la testina all'inizio del file:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
void rewind(FILE *f)
\end{lstlisting}

Restituisce la posizione del byte su cui si trova la testina, -1 in caso di errore. Per maggiori informazioni sulle funzioni di accesso diretto ai file consultare l'help di Visual Studio.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
long ftell(FILE *f)
\end{lstlisting}
    

\end{frame}


\end{document}